\chapter{Termo de Abertura do Projeto}

\textcolor{red}{Termo de abertura do projeto / Project Charter. Um documento publicado pelo iniciador ou patrocinador do projeto que autoriza formalmente a existência de um projeto e fornece ao gerente do projeto a autoridade para aplicar os recursos organizacionais nas atividades do projeto.}

\section{Dados do projeto}
\begin{description}
    \item [Nome do Projeto:] XAROPi
    \item [Data de abertura:] 09/04/2026
    \item [Código:] 1-A
    \item [Patrocinador:] Universidade de Brasília
    \item [Responsável:] Prof. Bruno
    \item [Gerente:] Davi do Egito / 231030421 / 231030421@aluno.unb.br
\end{description}

\section{Objetivos}

O objetivo central deste projeto é o desenvolvimento de um robô móvel autônomo (Micromouse), denominado XAROPi, capaz de navegar e resolver três diferentes configurações de labirintos (4x4, 8x8 e 16x16 células com áreas de 72 cm, 144 cm e 288 cm de lado, respectivamente) de forma totalmente independente e sem auxílio humano.

Para garantir que o objetivo seja SMART, o projeto compromete-se a:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Específico:} Implementar um sistema embarcado capaz de realizar sensoriamento de paredes, mapeamento simultâneo e tomada de decisão autônoma para alcançar a área de objetivo central.
    \item \textbf{Mensurável:} O sucesso será medido pela conclusão dos três labirintos propostos, com a transmissão de telemetria (posição, velocidade e consumo) exibida em uma interface web com perda de dados inferior a 5\%.
    \item \textbf{Acordado:} O projeto segue as diretrizes e especificações técnicas estabelecidas pelos docentes das disciplinas de Projeto Integrador 1 da Faculdade UnB Gama (FGA).
    \item \textbf{Realista:} O desenvolvimento utilizará metodologias de engenharia simultânea e algoritmos de busca (como Flood Fill ou Partition-Central) compatíveis com o hardware e o cronograma do semestre letivo 2026/1.
    \item \textbf{Limitado no Tempo:} O protótipo funcional e a documentação final deverão ser entregues e validados até o encerramento do semestre, conforme os marcos estabelecidos nos Pontos de Controle.
\end{itemize}

\section{Mercado-alvo}

% \textcolor{red}{Pessoas, empresas, instituições etc. que usufruirão dos produtos, serviços e resultados gerados pelo projeto, cujos requisitos (tópico abaixo) devem atender as suas necessidades. Podem ser internas ou externas à organização, mas, merecem destaque especial, pois, o projeto está sendo feito para atendê-los de forma direta ou indireta.}

O público-alvo mais direto deste projeto é composto por instituições de ensino e estudantes das áreas de robótica, engenharias e computação. A natureza multidisciplinar da solução \cite{jabuti2022} possibilita que discentes, sob orientação docente, desenvolvam competências em diferentes domínios, como eletrônica, eficiência energética, desenvolvimento de software e estruturas.

Além do contexto acadêmico, o projeto também atende participantes de competições de micromouse e equipes de robótica, ao oferecer uma solução completa que permite a coleta, visualização e monitoramento de dados em tempo real. Essa capacidade contribui diretamente para a depuração, análise de desempenho e melhoria contínua dos robôs, apoiando decisões mais precisas no desenvolvimento de estratégias de navegação.

De forma mais ampla, o projeto apresenta relevância indireta para o setor tecnológico, especialmente na área de robótica móvel. Os conceitos e técnicas empregados de IoT e sistemas embarcados constituem a base de aplicações mais complexas de automação, tanto em contextos industriais quanto domésticos, como em robôs autônomos utilizados para limpeza e logística \cite{simulacao2024}.

% \begin{landscape}

\section{Requisitos}

% \textcolor{red}{Listar os fatos que são essenciais para o consumidor adquirir o produto, exemplo: cor, tamanho, material, tempo de vida-útil, dispositivo de segurança \textbf{x}, entre outros.}

% Exemplo de referência a um requisito: \cref{req:login}.
{\scriptsize

\begin{longtable}{| l | p{12.5cm} | p{2cm} |}
    \caption{Requisitos Funcionais} \\
    % \toprule
    \hline
    \rowcolor{gray!30}
    \textbf{ID} & \textbf{Descrição} & \textbf{Classificação} \\ \hline
    % \midrule
    \endfirsthead
    % \toprule
    \hline
    \rowcolor{gray!30}
    \textbf{ID} & \textbf{Descrição} & \textbf{Classificação} \\ \hline
    % \midrule
    \endhead
    \rowcolor{gray!10}
    \multicolumn{3}{|c|}{Hardware} \\ \hline
    \rf[tof-paredes]{Must}{
        O sistema deve detectar a presença ou ausência de paredes
        nas direções frontal, lateral esquerda e lateral direita
        do micromouse, compatível com as dimensões das células de
        18~cm × 18~cm e paredes de 5~cm de altura.} \\ \hline
    \rf[motor-pwm]{Must}{
        O sistema deve controlar individualmente a velocidade de
        cada motor DC por meio de sinal PWM enviado ao driver
        de motor.} \\ \hline
    \rf[motor-direcao]{Must}{
        O sistema deve controlar o sentido de rotação de cada motor
        DC de forma independente, permitindo movimentos de avanço,
        recuo e curvas.} \\ \hline
    \rf[linha-reta]{Must}{
        O sistema deve mover o micromouse em linha reta dentro dos
        corredores do labirinto, mantendo trajetória centralizada
        entre as paredes.} \\ \hline
    \rf[curva]{Must}{
        O sistema deve executar curvas de 90° e 180° de forma
        precisa, compatível com as dimensões das células de
        18~cm × 18~cm do labirinto.} \\ \hline
    \rf[botao]{Should}{
        O sistema deve iniciar e interromper a navegação por meio
        de um botão físico acessível externamente no micromouse} \\ \hline
    \rf[bat-alerta]{Should}{
        O sistema deve detectar e sinalizar quando a tensão da
        bateria atingir nível insuficiente para continuidade
        segura da navegação.} \\ \hline
    \rf[buzzer]{Could}{
        O sistema deve acionar um buzzer ao detectar que o micromouse
        atingiu a sala objetivo do labirinto.} \\ \hline
    \rf[wifi-telemetria]{Must}{
        O sistema deve transmitir dados de telemetria ao sistema
        web em tempo real.} \\ \hline
    \rf[disposição]{Must}{
        O micromouse deve suportar e integrar todos os componentes necessários 
        (bateria, sensores e controle), garantindo seu funcionamento adequado durante a operação.} \\ \hline
    
    \rowcolor{gray!10}
    \multicolumn{3}{|c|}{Estruturas} \\ \hline
    \rf[tamanho]{Indefinido}{
        A estrutura deve permitir que o micromouse percorra o labirinto sem interferências, 
        respeitando limites de altura, largura e mobilidade.} \\ \hline
    \rf[proteção]{Indefinido}{
        A estrutura deve proteger os componentes eletrônicos contra choques mecânicos e possíveis danos durante o percurso.}\\ \hline
    \rf[modularidade]{Indefinido}{
        A estrutura do micromouse deve permitir a substituição e atualização de módulos de forma independente.}\\ \hline

    \rowcolor{gray!10}
    \multicolumn{3}{|c|}{Software} \\ \hline
    \rf[mapeamento_trajeto_web]{Must}{
        Em relação ao percurso atual, o sistema web deve exibir e atualizar em tempo real o mapeamento da localização e o trajeto do Micromouse no labirinto.} \\ \hline  
    \rf[tipo_labirinto_web]{Must}{
        O sistema web deve identificar e exibir o tipo de labirinto para o percurso atual.} \\ \hline
    \rf[resto_bateria_web]{Must}{
        O sistema web deve exibir e atualizar em tempo real a porcentagem de bateria disponível do Micromouse.} \\ \hline
    \rf[bateria_consumida_web]{Could}{
        O sistema web deve exibir e atualizar em tempo real a porcentagem de bateria consumida pelo Micromouse durante o trajeto.} \\ \hline
    \rf[tempo_web]{Must}{
        O sistema web deve exibir e atualizar em tempo real um temporizador indicando o tempo decorrido até a conclusão ou interrupção do desafio.} \\ \hline
    \rf[status_web]{Must}{
        Após a conclusão do percurso, o sistema web deve exibir se o desafio foi cumprido com sucesso ou não.} \\ \hline
    \rf[vmedia_web]{Must}{
        Após a conclusão do percurso, o sistema web deve exibir a velocidade média mantida pelo Micromouse.} \\ \hline
    \rf[on_off_web]{Should}{
        O sistema web deve possuir um botão que envia comandos para iniciar e reiniciar percursos remotamente.} \\ \hline
    \rf[on_temp_ web]{Must}{
        Ao iniciar o percurso, o temporizador deve ser ativado automaticamente. } \\ \hline
    \rf[reset_temp_ web]{Should}{
        Ao reiniciar o percurso, o sistema deve resetar o cronômetro. } \\ \hline
    \rf[dados_bd_web]{Must}{
        Ao finalizar o percurso, o sistema deve enviar os dados do percurso anterior para o banco de dados.} \\ \hline
    \rf[salvar_bd]{Must}{
        Após a conclusão do desafio, os dados finais devem ser armazenados em um banco de dados, categorizados de acordo com o tipo de labirinto.} \\ \hline
    \rf[consulta_bd]{Must}{
        O sistema deve permitir a consulta e exibição de dados de qualquer trajeto específico armazenado, independentemente do tipo de labirinto.} \\ \hline
    \rf[obstaculos_web]{Must}{
        O sistema web deve processar os dados recebidos do micromouse em tempo real para identificar a presença de paredes.} \\ \hline
    \rf[obstaculos_id_web]{Must}{
        Ao detectar um obstáculo, o software deve atualizar a estrutura de dados do labirinto na interface web.} \\ \hline
    \rf[map_lab_web]{Could}{
        O sistema web deve realizar a construção progressiva de uma representação lógica (matriz ou grafo) do ambiente conforme o Micromouse explora o labirinto.} \\ \hline
    \rf[websocket]{Could}{
        A troca de informações entre o Micromouse e o sistema web deve ser estabelecida através do protocolo WebSockets.} \\ \hline

    \rowcolor{gray!10}
    \multicolumn{3}{|c|}{Consumo Energético} \\ \hline
    \rf[display-local]{Indefinido}{
        O micromouse deve possuir um indicador visual local (como LEDs de estado ou display OLED) 
        para exibir o nível de carga da bateria sem a necessidade de dispositivos externos.} \\ \hline
    \rf[bat-log]{Indefinido}{
        O sistema deve registrar o consumo de energia durante cada percurso para posterior análise no sistema web.} \\ \hline
    \rf[chave-geral]{Indefinido}{
        O sistema deve possuir um interruptor físico (Chave On/Off) capaz de seccionar a
        alimentação da bateria, interrompendo completamente o consumo de energia do dispositivo.} \\ \hline
    \rf[power-throttling]{Indefinido}{
        O sistema deve monitorar a tensão da bateria e, ao atingir um limiar crítico pré-definido,
        deve transitar automaticamente para o modo de economia de energia para estender a autonomia operacional.} \\ \hline
\end{longtable}
}

{\scriptsize
\begin{longtable}{| l | p{12.5cm} | p{2cm} |}
    \caption{Requisitos Não Funcionais} \\
    % \toprule
    \hline
    \rowcolor{gray!30}
    \textbf{ID} & \textbf{Descrição} & \textbf{Classificação} \\ \hline
    % \midrule
    \endfirsthead
    % \toprule
    \hline
    \rowcolor{gray!30}
    \textbf{ID} & \textbf{Descrição} & \textbf{Classificação} \\ \hline
    % \midrule
    \endhead
    \rowcolor{gray!10}
    \multicolumn{3}{|c|}{Consumo Energético} \\ \hline
    \rnf[autonomia_operacao]{Indefinido}{
        Garantir funcionamento ininterrupto do sistema por, no mínimo, 20 minutos.} \\ \hline
    \rnf[ciclo_missao]{Indefinido}{
        Suportar o mapeamento completo no labirinto 16x16 sem recarga..} \\ \hline
    \rnf[eficiencia_conversao]{Indefinido}{
        Utilizar reguladores de tensão com rendimento energético mínimo de 85\%.} \\ \hline
    \rnf[consumo_standby]{Indefinido}{
        Limitar a corrente consumida em modo de espera a um máximo de 50mA.} \\ \hline
    \rnf[monitorar_carga]{Indefinido}{
        Implementar detecção de baixa tensão para alertar quando a célula atingir 3,2V.} \\ \hline
    \rnf[peso_bateria]{Indefinido}{
        O sistema de alimentação não deve exceder 25\% do peso total do micromouse.} \\ \hline
    \rnf[acessibilidade_bateria]{Indefinido}{
        Permitir o carregamento das baterias sem a necessidade de desmontagem.} \\ \hline
    \rnf[estabilidade_tensao]{Indefinido}{ 
        Manter a variação de tensão nos sensores dentro de uma margem de +/- 5\% durante a aceleração dos motores.} \\ \hline

    \rowcolor{gray!10}
    \multicolumn{3}{|c|}{Estruturas} \\ \hline
    \rnf[estabilidade_estrutural]{Indefinido}{
        A estrutura do micromouse deve garantir estabilidade estática e dinâmica, evitando tombamento e oscilações durante a operação.}\\ \hline
    \rnf[massa]{Indefinido}{
        A massa total do micromouse deve ser minimizada, de modo a reduzir a inércia e melhorar a resposta dinâmica.}\\ \hline
    \rnf[fixacao]{Indefinido}{
        Os componentes do micromouse devem ser fixados sem folgas, evitando vibrações e ruídos durante a operação.}\\ \hline
    \rnf[eficiencia]{Indefinido}{
        A estrutura do micromouse deve contribuir para a eficiência energética, minimizando perdas por atrito e massa excessiva.}\\ \hline

    \rowcolor{gray!10}
    \multicolumn{3}{|c|}{Hardware} \\ \hline
    \rnf[isolam_dominios]{Should}{
        A fonte de alimentação do microcontrolador e dos sensores deve ser eletricamente isolada (ou fortemente desacoplada) da alimentação dos motores.} \\ \hline
    \rnf[reg_tensao]{Should}{
        O circuito lógico deve manter uma tensão estável, mesmo quando os motores exigirem o pico máximo de corrente, no momento da partida.} \\ \hline
    \rnf[sinais_analogicos]{Should}{
        Sinais analógicos (como o retorno de sensores infravermelhos de distância) devem possuir filtros passa-baixa (filtros RC) no hardware para atenuar ruídos de alta frequência do ambiente e do próprio circuito antes de chegarem ao devkit (ESP32).} \\ \hline
    \rnf[aterramento]{Must}{
        A placa perfurada (ou, se for o caso, PCB) deve possuir um nó comum bem definido, evitando ground loops que possam interferir nas leituras.} \\ \hline
    \rnf[pontos_teste]{Could}{
        A placa deve expor pinos ou ilhas de fácil acesso para testes via multímetro (e, se necessário, osciloscópio), especificamente para: VCC, GND, sinais de saída dos sensores e PWM dos motores.} \\ \hline
    \rnf[feedback_visual]{Won't}{
        O circuito deve incluir LEDs de status integrados que não afetem a lógica para indicar condições vitais, como "Alimentação OK", "Bateria Fraca" ou para debuggar a ativação individual de sensores sem precisar olhar para o terminal do computador.} \\ \hline
    \rnf[acoplamento_cis]{Should}{
        Componentes de alto risco ou alto custo (como a placa do microcontrolador e a ponte H) não devem ser soldados diretamente na placa principal. Eles devem utilizar soquetes para permitir a substituição em, no máximo, 5 minutos em caso de queima.} \\ \hline
    \rnf[protecao_polaridade]{Must}{
        O circuito de entrada da bateria deve incluir um componente ou circuito para proteção contra inversão de polaridade.} \\ \hline
    \rnf[vel_alg]{Could}{
        O algoritmo de navegação deve processar a tomada de decisão em um tempo inferior a 5 ms.} \\ \hline
    \rnf[prec_parede]{Could}{
        A atualização da estrutura do labirinto deve ocorrer em menos de 10 ms após a leitura do sensor.} \\ \hline

    \rowcolor{gray!10}
    \multicolumn{3}{|c|}{Software} \\ \hline
    \rnf[temp_tipo]{Should}{
        O sistema web deve ajustar automaticamente a escala visual do mapeamento para os três tipos de labirinto (4x4, 8x8 e 16x16).} \\ \hline
    \rnf[temp_localização]{Should}{
        O sistema web deve receber, processar e exibir na interface os dados de localização do micromouse com uma latência máxima de 200 ms.} \\ \hline
    \rnf[temp_velocidade]{Could}{
        O sistema web deve receber, processar e exibir na interface os dados de velocidade com uma latência máxima de 200 ms.} \\ \hline
    \rnf[temp_bateria]{Must}{
        O sistema web deve receber, processar e exibir na interface os dados de bateria do micromouse com uma latência máxima de 200 ms.} \\ \hline
    \rnf[temp_conclusao]{Could}{
        O sistema web deve receber, processar e exibir na interface os dados de conclusão do labirinto com uma latência máxima de 200 ms.} \\ \hline
    \rnf[intg_bd_web]{Must}{
        O sistema web deve garantir que todos os dados de telemetria recebidos sejam persistidos no banco de dados sem perda de informação.} \\ \hline
    \rnf[desempenho_bd]{Could}{
        O sistema web deve ser capaz de exibir os dados de qualquer trajeto histórico armazenado no banco de dados em um tempo máximo de 1 segundo após a solicitação do usuário.} \\ \hline
    \rnf[recon_websocket]{Must}{
        Em caso de perda de conexão WebSocket durante um percurso, o sistema web deve tentar a reconexão automática a cada 1 segundo, sem perder o estado atual dos dados de telemetria na interface.} \\ \hline
    \rnf[debounce_comandos]{Should}{
        A interface web deve aplicar um mecanismo de bloqueio nos botões de controle remoto (iniciar/reiniciar), impedindo o envio de comandos duplicados em um intervalo menor que 500 ms.} \\ \hline
    \rnf[responsividade_web]{Could}{
        A interface web deve adaptar-se automaticamente a diferentes resoluções, garantindo a ausência de elementos cortados ou sobrepostos.} \\ \hline
    \rnf[compatibilidade_browser]{Should}{
        O sistema web deve ser totalmente funcional e manter a integridade visual nos navegadores baseados nas engines Chromium (Chrome, Brave, Opera, Edge) e WebKit (Safari), em suas versões estáveis mais recentes.} \\ \hline
\end{longtable}

}

% \end{landscape}

\section{Justificativa}

% \textcolor{red}{Informar o problema ou a oportunidade (necessidade) que justifica o porquê de o projeto ser realizado. Por exemplo: atende uma demanda específica do consumidor final; supre uma necessidade do mercado comercializador; é um diferencial X para o órgão regulamentador.}
O desenvolvimento do projeto XAROPi surge da oportunidade de aplicar de forma prática e integrada as diversas áreas da engenharia, consolidando conhecimentos de Hardware, Estruturas, Software e Consumo Energético. Há uma lacuna frequente entre o conhecimento acadêmico isolado e os desafios multidisciplinares exigidos pelo mercado. A construção de um robô móvel autônomo soluciona essa questão ao atuar como uma plataforma educacional prática, permitindo o desenvolvimento de competências aplicadas e o fortalecimento do currículo dos discentes frente ao setor de tecnologia e automação.

Por fim, a relevância da iniciativa estende-se às suas diversas possibilidades de aplicação comercial. A base tecnológica desenvolvida no XAROPi, que integra mapeamento de ambientes, sensoriamento e tomada de decisão autônoma, atua como uma arquitetura versátil e escalável para múltiplos setores. Esses mesmos conceitos embarcados formam o núcleo de funcionamento de brinquedos inteligentes, robôs educacionais, sistemas de entretenimento interativo e eletrodomésticos autônomos, evidenciando o amplo potencial do projeto como alicerce para inovações práticas no mercado de produtos de consumo.

\section{Indicadores}

Ao analizar a situação atual de competições micromouse, e do mercado de robótica no geral, foram identificados os seguintes indicadores que apoiam o desenvolvimento de um \textit{micromouse} para uso educativo:

\begin{enumerate}
    \item O Micromouse possui um histórico de mais de 30 anos de competições realizadas em todo o mundo, seguindo regras padronizadas pelo IEEE \cite{cai2010};
    \item O mercado global de robôs móveis autônomos (AMR) deve atingir um valor de US\$ 29,66 bilhões até 2034, com uma taxa de crescimento anual composta (CAGR) de 22,31\% \cite{precedence2023};
    \item O mercado global de robótica educativa deve saltar de US\$ 1,54 bilhões em 2025 para US\$ 10,39 bilhões até 2033, apresentando um CAGR de 26,87\% \cite{cognitive2026};
    \item O mercado global de IoT tem previsão de crescimento de US\$ 245 bilhões em 2020 para US\$ 8,13 trilhões em 2030, apresentando um CAGR de 39\%. \cite{alsarawi2020};
    \item O mercado global de robôs de limpeza foi avaliado em US\$ 8,3 bilhões em 2021, com uma projeção de crescimento acelerado e constante até 2030 \cite{cleaningrobots2022};
    \item Após a exposição a competições de robótica, 95\% dos estudantes manifestam interesse em seguir carreiras em STEM (Ciência, Tecnologia, Engenharia e Matemática) \cite{chung2021};
    \item O Brasil ocupa o 2º lugar mundial em número de publicações científicas sobre a formação de professores para o ensino de robótica, indicando um mercado acadêmico e institucional altamente receptivo \cite{dutra2025};
    \item A viabilidade de plataformas de telemetria e monitoramento web foi comprovada pela participação de 153 equipes e 360 estudantes competindo de forma sincronizada e remota em campeonatos mundiais online \cite{chung2021}.
\end{enumerate}


%\textcolor{red}{Listar até 10 indicadores que determinam o mercado consumidor do produto desenvolvido: exemplo: 1) n\textdegree de alunos da FGA que utilizam ônibus às 18:00; 2) n\textdegree de usuários do restaurante universitários, 3) número de idosos classificados como público-alvo no DF e no estado de Goiás, 4) n\textdegree de empresas de segurança registradas no DF etc.}
% \section{Aprovações}

% \begin{tabular}{ l l }
%   \textbf{Patrocinador:} & \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ \\
%   & \\
%   \textbf{CEO:} & \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ \\
%   & \\
%   \textbf{Gerente:} & \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ \\
% \end{tabular}
