\chapter{Testes de Verificação e Validação}

%\section{Características Gerais}

%\textcolor{red}{Introduzir os principais pontos deste capítulo. Cada teste deve %conter explicações completas que garantam sua repetibilidade:
% \begin{itemize}
%     \item Hipóteses levantadas
%     \item Condições de contorno
%     \item Resultados esperados
%     \item Materiais e métodos
%     \item Precisão e acurácia das medidas obtidas.
% \end{itemize}
%}

% \section{Testes da estrutura}

% \textcolor{red}{Apresentar com detalhes os testes feitos para conferir se os objetivos da estrutura foram atendidos, incluindo:}

% \begin{itemize}
%     \item \textcolor{red}{Imagem com todas as peças separadas da estrutura (carcaça) do veículo;}
%     \item \textcolor{red}{Imagem que apresente a estrutura já montada (sem necessidade de partes internas, como eletrônica ou motores);}
%     \item \textcolor{red}{Ilustração contemplando o carro montado virtualmente em alguma ferramenta de CAD, no intuito de verificar se as peças foram construídas e montadas em conformidade com o projeto.}
% \end{itemize}

\section{Testes de \textit{hardware}}
\subsection{ESP32}
Para validar o funcionamento da ESP32 e de seus dois núcleos de processamento, foi realizado um teste utilizando o FreeRTOS. A execução das tarefas foi monitorada por meio da comunicação serial, permitindo verificar a correta operação dos dois núcleos do microcontrolador. 

Foi desenvolvida uma rotina simples em que duas tarefas independentes eram atribuídas a núcleos distintos da ESP32. Cada tarefa enviava uma mensagem pela interface serial contendo a identificação do núcleo responsável pela execução. O resultado do teste é apresentado na Figura \ref{fig:teste_dualcore}, localizada no Apêndice C. 

\subsection{Sensores}
\subsubsection{TOF}
Para validar os sensores TOF, foram coletados dados de distância considerando os limites estimados para a detecção de obstáculos pelo veículo. As medições foram feitas com um objeto branco fixo em frente ao sensor e as distâncias de referência adotadas foram de 80mm para o limite lateral e 50mm para o limite frontal. Durante a coleta, a posição do sensor foi mantida fixa e ajustada com o auxilio de uma régua milimetrada. Foram obtidas 403 amostras para o limite lateral e 334 amostras para o limite frontal, ambas com frequência de amostragem de 4Hz. A analise estatística dos dados coletados é apresentada na Tabela \ref{tab:tof_stats}. 

\begin{table}[h]
    \centering
       \begin{tabular}{|l|c|c|}
        \hline
        \textbf{Distância} & \textbf{Limite Lateral} & \textbf{Limite Frontal} \\ \hline
        
        \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Dados Gerais}} \\ \hline
        Amostras originais & 403 & 334 \\ \hline
        Outliers removidos & 0 & 1 \\ \hline
        Amostras utilizadas & 403 & 333 \\ \hline
        
        \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Medidas de Tendência}} \\ \hline
        Média & 81,422 & 50,928 \\ \hline
        Mediana & 81,000 & 51,000 \\ \hline
        
        \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Medidas de Dispersão}} \\ \hline
        Desvio padrão & 2,031 & 3,320 \\ \hline
        Coeficiente de variação (CV) & 2,494\% & 6,520\% \\ \hline
        
        \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Extremos}} \\ \hline
        Mínimo & 76,000 & 43,000 \\ \hline
        Máximo & 87,000 & 59,000 \\ \hline
        
        \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Quartis}} \\ \hline
        Q1 & 80,000 & 48,750 \\ \hline
        Q3 & 83,000 & 53,000 \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Análise estatística das medições do sensor TOF para os limites lateral e frontal.}
    \label{tab:tof_stats}
\end{table}

Durante os testes, também foi observado que a distância entre os sensores e a superfície sobre a qual o micromouse navegará influencia a precisão das medições. Em alturas reduzidas, as leituras apresentaram rápido aumento de imprecisão, tendendo a valores inferiores às distâncias reais. Essa observação indica que o posicionamento dos sensores deve ser considerado durante o projeto mecânico do veículo. Registros desse comportamento podem ser encontrados nas demonstrações disponíveis no \href{https://unbbr-my.sharepoint.com/:v:/g/personal/231027079_aluno_unb_br/IQD2xGlDyRQrT7hCBopCS1RXAX4SP_C7y0wbpGJBctz3md8?nav=eyJyZWZlcnJhbEluZm8iOnsicmVmZXJyYWxBcHAiOiJPbmVEcml2ZUZvckJ1c2luZXNzIiwicmVmZXJyYWxBcHBQbGF0Zm9ybSI6IldlYiIsInJlZmVycmFsTW9kZSI6InZpZXciLCJyZWZlcnJhbFZpZXciOiJNeUZpbGVzTGlua0NvcHkifX0&e=rYLxsI}{OneDrive do projeto}. 

A partir dos dados analisados, observa-se que as leituras apresentam boa estabilidade, com pequenas variações em torno das distâncias de referência. Deve-se ressaltar que o método de posicionamento adotado introduz uma parcela de erro fixo nas medições, associada ao alinhamento manual do sensor e do objeto durante os testes. Considerando os resultados obtidos, os dados sugerem que o sensor ToF é adequado para a detecção das paredes do labirinto nas distâncias avaliadas. 

\subsubsection{MPU 6050}
Para calibração da MPU 6050, foram utilizados dois métodos: a obtenção, via média de erro de leitura, de valores de offset para cada eixo de cada sensor, e a implementação do filtro passa-baixa configurável existente no módulo via biblioteca nativa emph{Adafruit\_MPU6050.h}. O sensor foi mantido ligado e coletou quantidades satisfatórias de dados sob as duas condições (antes e depois da calibração). Os resultados foram documentados e comparados, a fim de determinar a aplicabilidade da filtragem e frequência escolhida e dos parâmetros de offset obtidos numericamente. Os resultados das medições podem ser observados a partir dos gráficos \ref{fig:fft_acelerometro_x} a \ref{fig:fft_giroscopio_z} e da tabela \ref{tab:calibracao_mpu}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Desvio padrão médio, mínimos e máximos em cada eixo obtidos em leitura dos dados da MPU 6050 antes e depois da aplicação dos métodos de calibração.}
\label{tab:calibracao_mpu}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Aumenta o espaçamento vertical das células
\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.8cm}|p{2.8cm}|p{2.8cm}|p{2.8cm}|}
\hline
 & \textbf{Acelerômetro (dados brutos)} & \textbf{Acelerômetro (dados tratados)} & \textbf{Giroscópio (dados brutos)} & \textbf{Giroscópio (dados tratados)} \\ \hline
\textbf{SD médio entre eixos} & 0.06827 & 0.00816 & 0.02462 & 0.00311 \\ \hline
\textbf{X mín.} & 0.59 & -0.10 & -1.17 & 0.00 \\ \hline
\textbf{Y mín.} & -1.62 & 0.02 & -0.94 & -0.01 \\ \hline
\textbf{Z mín.} & 5.19 & 9.78 & -0.41 & -0.01 \\ \hline
\textbf{X máx.} & 4.49 & 0.06 & 3.02 & 0.00 \\ \hline
\textbf{Y máx.} & 1.10 & 0.09 & 2.92 & 0.00 \\ \hline
\textbf{Z máx.} & 16.8 & 9.86 & 0.13 & 0.01 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Os dados foram coletados com o sensor parado e posicionado na horizontal, paralelo ao chão. Foi utilizada uma frequência de amostragem de 50 Hz. Os dados sem o filtro foram coletados por um tempo aproximado de 3 minutos e 19 segundos, totalizando 9950 amostras. Com o filtro passa-baixa habilitado e configurado para a frequência de 5 Hz através da função \emph{mpu.setFilterBandwidth} e o offset calculado aplicado em todos os eixos, foram coletadas um total de 6554 amostras, em um tempo aproximado de 2 minutos e 12 segundos. 

Ao analisar os gráficos e a tabela, nota-se que os dados de máximos e mínimos pós filtragem e aplicação de offset mostram-se mais concisos e coerentes com o posicionamento do sensor, pois espera-se, a partir da configuração descrita anteriormente, valores próximos de 0 em todos os eixos do giroscópio. Quanto ao acelerômetro, são esperados valores próximos de 0 em todos os eixos, com exceção do eixo Z, que, por conta da leitura da aceleração da gravidade, deve apresentar valores próximos a 9.8. Observa-se, também, uma diminuição considerável nas amplitudes e nos picos em bandas de frequência isoladas das amostras filtradas quando comparadas às amostras não filtradas. A diminuição dessa inconsistência resultou em um desvio padrão médio entre os três eixos substancialmente menor no sampling filtrado tanto no acelerômetro quanto no giroscópio, como demonstrado pela tabela \ref{tab:calibracao_mpu}. 

Os dados amostrados indicam que a aplicação dos métodos de calibração escolhidos resultaram em uma melhora significativa na confiabilidade, precisão e consistência dos dados de output da MPU 6050.

\subsubsection{Regulador de tensão e porcentagem de carga da bateria}
Para garantir uma alimentação adequada da ESP32, foi utilizado um regulador de tensão ajustável. Com o auxílio de um multímetro e da bateria prevista para o projeto, a tensão de saída foi ajustada para 5 V por meio de um trimpot, considerando a utilização do regulador interno da ESP32 DevKit. O resultado do ajuste é apresentado na Figura X, localizada no Apêndice C.

Para identificar a porcentagem de carga disponível na bateria, foi utilizado um divisor de tensão conectado à entrada analógica da ESP32. O circuito também inclui um capacitor de desacoplamento, responsável pela filtragem de ruídos e pela estabilização do sinal medido. O sistema foi validado utilizando um multímetro e uma fonte de tensão contínua ajustável, permitindo observar a resposta do circuito para diferentes níveis de tensão dentro da faixa de operação prevista para a bateria do projeto. O resultado da validação é apresentada na figura Y, localizada no Apêndice C. 


\subsection{Atuadores}
\subsubsection{Ponte H L298N e motores DC 6V}
Uma vez que a ponte H e os motores DC 6V funcionam juntos, optou-se por realizar testes em ambos como conjunto, e não de cada um dos componentes separadamente. Os testes foram realizados via firmware com controle periódico de PWM e sentido de rotação, gravado na ESP32 conectada à ponte H. A alimentação da L298N foi feita a partir dos pinos de alimentação do devkit do microcontrolador. Os terminais de alimentação dos motores foram conectados diretamente aos terminais da bateria. 

O sistema apresentou o comportamento esperado em todas as etapas de teste. As variações de PWM, em intervalos de 50 (o argumento do PWM varia de 0 a 255), resultaram em mudanças na velocidade do motor. A mudança nos bits de sentido resultou em alteração no sentido de rotação, que, no firmware utilizado no teste, mudou a cada 2 segundos. Ambos os canais da ponte H e ambos os motores DC foram testados e avaliados, com resultados semelhantes obtidos em todos os cenários testados. Devido ao caráter qualitativo do protocolo de teste desse sistema, parte do teste foi registrado em formato de vídeo, que pode ser acessado através \href{https://unbbr-my.sharepoint.com/:f:/g/personal/231027079_aluno_unb_br/IgBTkERhmse0RpFUGiqooULzAQvzFr9VL5YGq6soeIDkyNI?e=624aZd}{deste link}.




% \section{Testes de consumo energético}

% \textcolor{red}{Apresentar com detalhes os testes feitos para conferir se as demandas energéticas do projeto foram atendidas.}

% \section{Testes de \textit{software}}

% \textcolor{red}{Apresentar com detalhes os testes feitos para conferir se os objetivos do \textit{software} foram atendidos.
% Considerando a implementação de $50\%$ do \textit{backlog} do produto (funcional):}

% \begin{itemize}
%     \item \textcolor{red}{Listar as histórias de usuários implementadas.}
%     \item \textcolor{red}{Listar a associação entre as histórias de usuários e os protótipos, deixando claro qual é a funcionalidade que será acessada pelo usuário/professor(a) por meio da interface gráfica.}
%     \item \textcolor{red}{Listar os suítes de testes automatizados em nível:}
%     \begin{itemize}
%         \item \textcolor{red}{Unitário e integração, com cobertura de código-fonte de pelo menos $70\%$;}
%         \item \textcolor{red}{Sistema, do tipo funcional (end-to-end E2E).}
%     \end{itemize}
% \end{itemize}

% \textcolor{red}{\textbf{Observações:}}
% \begin{enumerate}
%     \item \textcolor{red}{Em relação ao \textit{backlog} do produto, será considerado como referência aquele descrito no primeiro ponto de controle, contemplando as correções e \textit{feedbacks} da-os professora(e)s. O ideal seria a real atualização entre o planejado X realizado.}
%     \item \textcolor{red}{Os testes mencionados nesta subseção dizem respeito aos testes de \textit{software}. O Roteiro de testes funcionais, entregue no primeiro ponto de controle deve ser corrigido a partir do apontamento da-os professora(e)s. Além disso, ele deve guiar a execução dos testes E2E automatizados. O conjunto de casos de testes funcionais documentados devem estar coerentes com a automação via interface gráfica de entrada de dados.}
% \end{enumerate}

% \textcolor{red}{Exemplos de ferramentas de teste funcionais E2E:}
% \begin{itemize}
%     \item \textcolor{red}{Selenium} 
%     \item \textcolor{red}{Cypress}
%     \item \textcolor{red}{Playwright}
% \end{itemize}

% \textcolor{red}{Exemplos de ferramentas de testes em nível unitário e integração:}
% \begin{itemize}
%     \item \textcolor{red}{Jest}
%     \item \textcolor{red}{unittest}
%     \item \textcolor{red}{pytest}
%     \item \textcolor{red}{tox}
%     \item \textcolor{red}{gTest}
%     \item \textcolor{red}{Catch2}
% \end{itemize}

% \section{Testes de integração}

% \textcolor{red}{Apresentar com detalhes os testes feitos para conferir se os objetivos do projeto como um todo foram atendidos.}

% %\textcolor{red}{Com relação ao \textit{software}, será necessário apresentar pacotes de componentes de \textit{software}, suas funções e características, e explicar as decisões de projeto.}

