\documentclass[12pt,openright,oneside,a4paper,english,french,spanish,brazil,nohyperref]{abntex2}
\input{fixos/pacotes}
\input{fixos/comandos}
\usepackage{fixos/customizacoes}

\input{editaveis/00_informacoes}
\input{fixos/informacoes}
\input{fixos/setup}

\usepackage{hyperref} 
\usepackage{xparse}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor}

\newcounter{rfcounter}
\newcounter{rnfcounter}
\setcounter{rfcounter}{0}
\setcounter{rnfcounter}{0}

\crefformat{rfcounter}{RF-#2#1#3}
\crefformat{rnfcounter}{RNF-#2#1#3}

\newcommand{\checkduplicatelabel}[1]{%
  \ifcsdef{labelused@#1}{%
    \PackageError{requisitos}{Label duplicado: #1}{Cada requisito deve ter um label unico.}%
  }{%
    \global\csdef{labelused@#1}{}%\item \textbf{Visão de Dados do Software}

A Visão de Dados descreve a forma como as informações geradas, processadas e consumidas pelo sistema são estruturadas e armazenadas. Tendo em vista as características do projeto, que exige alta taxa de transferência e armazenamento de dados de telemetria em tempo real, optou-se pela utilização do Firebase, um banco de dados NoSQL orientado a documentos que armazena os dados em coleções, as quais contêm documentos que podem abrigar subcoleções.

O Diagrama de Estrutura de Documentos (Figura \ref{fig:diagrama_estrutura_documentos_sw}) reflete a modelagem escolhida para otimizar as consultas do sistema web. A base de dados está dividida em duas coleções principais:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Coleção Labirinto:} Responsável por armazenar a estrutura física e lógica do labirinto percorrido. Cada documento representa um labirinto específico e possui atributos como \textit{id} e \textit{status}, além de uma subcoleção \textit{Nos} e uma subcoleção de metadados para dimensionamento.
    
    \item \textbf{Coleção Tentativa:} Responsável por armazenar o registro de telemetria do Micromouse. Cada vez que o robô inicia um percurso, um novo documento é criado nesta coleção, contendo atributos da tentativa e subcoleções específicas para os dados de velocidade e de bateria.
\end{itemize}
  }%
}

\NewDocumentCommand{\rf}{O{} m m}{%
  \refstepcounter{rfcounter}%
  \IfValueT{#1}{%
    \checkduplicatelabel{#1}%
    \label{req:#1}%
  }%
  RF\therfcounter & #3 & #2
}

\NewDocumentCommand{\rnf}{O{} m m}{%
  \refstepcounter{rnfcounter}%
  \IfValueT{#1}{%
    \checkduplicatelabel{#1}%
    \label{req:#1}%
  }%
  RNF\thernfcounter & #3 & #2
}

\begin{document}

\frenchspacing
\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto* {}

\input{fixos/fichaCatalografica}

\input{editaveis/02_resumo}
\input{fixos/listasAutomaticas}
\input{editaveis/01_abreviaturas}
\input{editaveis/01_simbolos}
\input{fixos/indiceAutomatico}

\textual

\input{editaveis/03_introducao}
\input{editaveis/04_termodeaberturadoprojeto}
\input{editaveis/05_equipe}
\input{editaveis/06_projetoconceitual}
\input{editaveis/07_orcamento}
\input{editaveis/08_cronograma}
\input{editaveis/09_resultados}
\input{editaveis/10_licoes}

\bookmarksetup{startatroot}

\postextual

\bibliography{bibliografia}
\input{editaveis/11_apendices}
\input{editaveis/12_anexos}
\printindex

\end{document}
